Di Indonesia, pendidikan terdiri atas dua jalur, yaitu pendidikan sekolah 
dan pendidikan luar sekolah. Pada pendidikan sekolah, kegiatan belajar mengajar 
dilaksanakan secara berjenjang dan berkesinambungan. Menurut Romanus Beni 
(dalam majalah Demografi, 1996), salah satu strategi dalam pembangunan adalah 
peningkatan mutu modal manusia yang dapat dicapai antara lain melalui bidang 
pendidikan. 
Dalam rangka meningkatkan kualitas pendidikan di Indonesia, pemerintah 
memprogramkan Kurikulum Berbasis Kompetensi (KBK) sebagai acuan dan 
pedoman bagi pelaksanaan pendidikan untuk mengembangkan pengetahuan, 
ketrampilan, dan sikap. Menurut Depdiknas (2000), sekolah yang menggunakan 
KBK memfokuskan pada kompetensi-kompetensi tertentu yang terdapat pada 
siswa. Dengan adanya KBK, siswa diharapkan tidak hanya mengikuti kegiatan 
belajar dengan sikap pasif atas informasi yang didapatkan dari guru, tetapi siswa 
lebih aktif, memiliki minat untuk memperdalam dan memahami suatu materi, 
serta memiliki keterampilan dalam berbagai bidang (seperti : teknologi, ekonomi, 
dan bahasa). Ada beberapa hal yang membedakan Kurikulum Berbasis 
Kompetensi (KBK) dengan kurikulum sebelumnya (Kurikulum 1994), salah 
satunya yaitu berbasis kompetensi. Menurut McAhsan (1981), kompetensi adalah 
suatu pengetahuan, keterampilan, dan kemampuan atau kapabilitas yang dimiliki 
oleh seseorang yang telah menjadi bagian dari dirinya sehingga mewarnai 
perilaku kognitif, afektif, dan psikomotorik, sebagai wujud hasil belajar siswa 
mengacu pada pengalaman langsung (misal: kemampuan membuat perencanaan, 
adaptasi, antusiasme, dan penilaian yang baik). Sedangkan kurikulum sebelumnya 
berbasis Konten, yaitu siswa dianggap sebagai kertas putih yang perlu ditulisi 
dengan sejumlah Indeks Prestasi (Wina Sanjaya). 
Dalam KBK, sekolah diharapkan menghasilkan siswa-siswi yang lebih 
mandiri, kritis, rasional, cerdas, kreatif, memiliki kesabaran, mampu bersaing dan 
siap menghadapi berbagai macam tantangan. Dilihat dari rancangan 
pembelajaran, pada sekolah KBK rancangan pembelajaran memperhatikan akan  
perbedaan individual setiap siswa (adanya perbedaan bakat, minat, kemampuan, 
latar belakang ekonomi, dan budaya), adanya pengkombinasian berbagai 
pendekatan pembelajaran (diskusi, klasikal, dan presentasi), dan siswa memiliki 
peluang untuk mencari, mengolah serta memahami pengetahuan sendiri. Di 
sekolah tersedia berbagai kegiatan yang mendukung siswa untuk menyalurkan 
bakat, minat, dan pengetahuan; seperti tersedianya internet, laboratorium, dan 
kegiatan ekstrakurikuler.  
Menurut guru BP di sekolah  X , dalam pelaksanaannya tidak semua 
sekolah dapat melaksanakan KBK secara tepat, di sekolah  X  yang merupakan 
sekolah unggulan dapat dilihat dari prestasi yang diperoleh siswa baik dalam 
akademik maupun non-akademik. Dalam bidang akademik, siswa-siswi sekolah 
 X  sering mendapatkan nilai tertinggi jika dibandingkan dengan sekolah lain 
yang ada di kota Bandung, didapatkan data beberapa kali sekolah  X  
mendapatkan NEM tertinggi, adanya prestasi di bidang olahraga (seperti: basket), 
dan karakteristik yang sangat mencolok adalah kesediaan dan kemampuan 
sekolah untuk menyesuaikan semua kegiatan sekolah dengan perbedaan individu 
siswa-siswinya dalam hal perkembangan fisik, kognitif, maupun sosial. Hal ini 
dapat dilihat dari dilakukannya penerapan kurikulum KBK secara ketat, antara 
lain adanya guru BP untuk setiap tingkatan kelas, banyaknya tugas yang 
diberikan, dilakukannya evaluasi bagi siswa bukan hanya karena bermasalah 
dalam perilaku namun dalam hasil belajar yang sudah diperoleh, prestasi yang 
diperoleh siswa-siswi, tersedianya berbagai macam fasilitas untuk memenuhi 
bakat dan minat siswa-siswi, dan tersedianya berbagai kegiatan ekstrakurikuler 
(olahraga, bahasa, dan mengadakan pelatihan-pelatihan buat siswa; seperti 
Generation Next, yaitu program pelatihan dengan tujuan untuk meningkatkan 
kemampuan komunikasi, kepemimpinan, dan kontrol stres).  
Siswa-siswi kelas 2 SMU berusia 16-17 tahun, berada pada masa remaja. 
Masa remaja merupakan masa penting dalam pengambilan keputusan mengenai 
pendidikan (seperti memberikan perhatian terhadap proses belajar, meningkatnya 
perhatian untuk mencapai prestasi, pemilihan jurusan di sekolah dan unjuk kerja 
tertentu), memiliki persahabatan yang mendalam dengan peer group, dan 
menunjukkan motivasi kuat untuk mandiri. Hal ini sesuai dengan yang 
dikemukakan oleh Santrock, bahwa masa remaja merupakan masa yang penuh 
gejolak emosi, harapan yang kurang realistis tentang hidup, peer group yang 
sangat diperhatikan dan ikuti. Menurut seorang ahli pendidikan di Indonesia, 
Arief Rachman (1998), agar remaja mampu menghadapi hal-hal baru yang 
dijumpainya dalam proses menuju kedewasaan diperlukan kekuatan terutama dari 
segi akademis. Keterampilan dan pengetahuan yang berkualitas merupakan hal 
yang penting untuk dimiliki remaja. Remaja diharapkan sedini mungkin 
mempersiapkan dirinya dengan menanamkan tata nilai dan kerja keras untuk 
mencapai sukses, serta diharapkan mampu meregulasi dirinya dan mulai 
merencanakan hidupnya secermat mungkin untuk dapat mencapai setiap goal 
(tujuan) yang direncanakan (Kompas, Senin 12 Maret 2001). Menurut seorang 
peneliti di bidang pendidikan, kemampuan meregulasi diri dalam kegiatan belajar 
meliputi bagaimana kemampuan siswa dalam mengikuti pelajaran di sekolah, 
membagi waktu antara belajar dan bermain, bagaimana kemampuan siswa 
mempersiapkan diri dalam menghadapi ulangan yang pada akhirnya dapat 
meningkatkan prestasi (www.pikiranrakyat.com).  
Berdasarkan hasil penelitian kepada 40 remaja di salah satu SMA swasta 
Bandung yang dilakukan oleh Made Sudharmi Putri (2002), diperoleh 
gambaran sekitar 45% siswa-siswi terbiasa menetapkan target prestasi (Goal 
setting) yang ingin dicapai baik dalam ulangan atau ujian dan 55% siswa-siswi 
tidak terbiasa menetapkan target prestasi dalam ulangan atau ujian. Dari 55% 
siswa-siswi, sekitar 10% siswa-siswi merasa tidak yakin akan kemampuan yang 
mereka miliki sehingga ragu bila harus menetapkan target prestasi, 30% siswa-
siswi tidak terlalu merisaukan betapapun nilai yang mereka peroleh dan 15% 
siswa-siswi merasa seperti memiliki beban bila harus menetapkan target prestasi. 
Gejala lain yang digambarkan dari siswa-siswi adalah sekitar 22,5% siswa-siswi 
diketahui memiliki jadwal belajar, dari data ini juga diketahui 12,5% siswa-siswi 
mengemukakan dengan memiliki jadwal belajar memudahkan siswa-siswi untuk 
melakukan pembagian waktu mengerjakan tugas sekolah, bermain dan melakukan 
kegiatan lain (self-recording). Diketahui juga 7,5% siswa-siswi mengemukakan 
jadwal belajar membantunya mencapai target prestasi yang ingin dicapai, 2,5% 
siswa-siswi mengemukakan jadwal belajar membantunya untuk menyelesaikan 
tugas-tugas sekolah terlebih dahulu sebelum bermain (self-reflection).  
Peneliti juga melakukan wawancara terhadap 25 siswa kelas 2 SMA  X  
dengan prestasi akademik yang berbeda-beda mengenai apa yang ditampilkan 
mereka dalam aktivitas belajar. Didapatkan data, ada 40% siswa yang tidak 
mampu merencanakan kegiatan belajarnya (fase forethought), 24% siswa tidak 
mempunyai jadwal belajar serta 16% siswa belajar karena suruhan orang tua dan 
48% siswa belajar karena keinginan sendiri. Sejumlah 28% siswa tidak mampu 
menetapkan dan melaksanakan kegiatan belajar (fase performance or volitional 
control). Sedangkan 32% siswa tidak melakukan evaluasi terhadap nilai yang 
diperolehnya, dengan 16% siswa tidak membandingkan nilai yang diperoleh 
dengan nilai yang ditargetkan, 20% siswa-siswi tidak tahu mengapa nilai yang 
diperoleh tidak sesuai target, dan 40% siswa-siswi berusaha untuk meningkatkan 
nilai (fase self-reflection). 
Berdasarkan hasil wawancara yang dilakukan peneliti dengan guru BP 
kelas 2 SMA  X , diketahui adanya keluhan dari guru pengajar karena banyak 
siswa-siswi yang tidak memiliki target dalam peningkatan prestasinya dan siswa-
siswi seringkali kurang memperhatikan kegiatan belajar yang sedang 
berlangsung. Secara umum sekitar 70% siswa-siswi mengemukakan merasa sulit 
untuk terarah dalam belajar, 20% siswa-siswi merasa malas untuk mengulang 
membaca pelajaran, 40% siswa-siswi merasa sulit untuk dapat mengingatkan 
dirinya sendiri untuk belajar, karena ada hal lain yang lebih menarik seperti acara 
televisi, komputer, dan ajakan teman untuk bermain, dan 10% siswa-siswi sulit 
membagi waktu untuk menyelesaikan tugas. Melalui uraian tersebut, diketahui 
permasalahan dalam bidang akademik antara lain siswa-siswi tidak terbiasa 
menetapkan target,  tidak memiliki jadwal belajar, kurangnya perhatian siswa 
terhadap kegiatan belajar sedang berlangsung, dan adanya sebagian besar siswa-
siswi merasa sulit terarah dalam belajar untuk mencapai prestasi yang optimal.  
Faktor yang turut mempengaruhi keberhasilan siswa-siswi untuk 
mencapai prestasi yang optimal di antaranya adalah lingkungan sekolah dan 
lingkungan rumah. Lingkungan sekolah menunjuk pada kurikulum pengajaran, 
interaksi guru dengan siswa-siswi juga interaksi siswa dengan siswa lainnya. 
Siswa-siswi membentuk perilakunya berdasarkan pembelajaran, timbal balik 
sosial, dan meniru teman sebaya, orangtua, dan guru. Saat siswa-siswi memasuki 
lingkungan sekolah, siswa-siswi diharapkan mulai mempelajari kemampuan 
untuk dapat mengikuti kegiatan belajar, seperti memusatkan perhatian ketika 
pelajaran sedang berlangsung, mencatat pelajaran yang sedang diajarkan, 
mengerjakan tugas yang diberikan, sehingga dapat menghasilkan prestasi yang 
optimal. Sedangkan lingkungan rumah menunjuk pada pandangan keluarga 
mengenai pendidikan serta motivasi orangtua dalam mendorong siswa-siswi 
untuk belajar dan tersedianya fasilitas yang menunjang dalam proses belajar. 
Siswa-siswi dengan tingkat inteligensi yang tinggi, lingkungan sekolah dan 
lingkungan rumah yang mendukung dapat membuat siswa mencapai prestasi yang 
optimal. 
Faktor lain yang turut mempengaruhi keberhasilan siswa-siswi dalam 
mencapai prestasi, yaitu kemampuan siswa-siswi untuk mengatur diri dalam 
kegiatan belajarnya yang oleh Boekaerts disebut sebagai self-regulation 
akademik. Boekaerts mengungkapkan bahwa keberhasilan akademik dipengaruhi 
oleh kemampuan siswa-siswi meregulasi diri dalam kegiatan belajar, bukan 
dipengaruhi oleh kepribadian siswa-siswi (Zimmerman, dalam Boekaerts 2000).  
Berdasarkan hal tersebut dapat dilihat bahwa ada siswa yang kurang mampu 
dalam perencanaan kegiatan belajar, ada yang kurang mampu dalam pelaksanaan 
kegiatan belajar dan ada yang kurang mampu dalam melakukan evaluasi. Ada 
pula siswa yang kurang mampu dalam ketiga fase tersebut. Hal ini menunjukkan 
bahwa siswa tersebut kurang mampu dalam self-regulation yang diperlukan 
secara utuh, dimana perlu penentuan target belajar sebagai motivasi diri, 
melaksanakan strategi untuk mencapai prestasi serta adanya evaluasi diri baik 
umpan balik dari orang tua atau teman maupun mengevaluasi strategi yang 
dipakainya berhasil atau tidak, perlu diubah atau tidak.  
Berdasarkan keadaan diatas membuat peneliti tertarik untuk mengetahui 
lebih lanjut mengenai self-regulation akademik pada siswa-siswi kelas 2 SMA 
 X , Bandung. 
I.2 Identifikasi Masalah 
Berdasarkan latar belakang masalah yang dikemukakan di atas, maka 
identifikasi masalahnya adalah : 
Bagaimana self-regulation akademik pada siswa-siswi SMA kelas 2 di 
 X , Bandung. 
I.3 Maksud dan Tujuan Penelitian 
I.3.1 Maksud Penelitian 
Maksud penelitian ini adalah untuk mengetahui gambaran mengenai self-
regulation akademik pada siswa-siswi SMA kelas 2 SMA  X , Bandung. 
I.3.2 Tujuan Penelitian 
Tujuan penelitian ini adalah untuk memberikan gambaran yang lebih rinci 
mengenai self-regulation akademik dalam fase forethought, performance or 
volitional control dan self-reflection serta kaitannya dengan faktor-faktor 
yang mempengaruhi self-regulation akademik pada siswa-siswi kelas 2  SMA 
 X , Bandung. 
I.4 Kegunaan Penelitian 
I.4.1 Kegunaan Ilmiah 
regulation akademik pada siswa-siswi kelas 2 SMA  X , Bandung. 
lanjutan mengenai self-regulation akademik. 
I.4.2 Kegunaan Praktis 
kelas 2 SMA  X  , Bandung pada orang tua dalam rangka pemahaman 
lebih baik untuk meningkatkan kemampuan self-regulation akademik, 
sehingga orangtua dapat menerapkan self-regulation akademik. 
kelas 2 SMA  X , Bandung kepada guru dalam rangka pemahaman yang 
lebih baik untuk membantu mengoptimalkan perkembangan self-
regulation akademik. 
kelas 2 SMA  X  , Bandung kepada siswa-siswi dalam rangka pemahaman 
yang lebih baik untuk membantu meningkatkan perkembangan self-
regulation akademik. 
I.5 Kerangka Pemikiran 
Tiap-tiap individu sepanjang hidupnya akan mengalami beberapa tahap 
perkembangan. Salah satu tahap perkembangan adalah masa remaja. Masa remaja 
merupakan masa transisi dari masa kanak-kanak menuju masa dewasa, yang 
mencakup perubahan biologis (perkembangan fisik), kognitif (perubahan yang 
meliputi pikiran, intelegensi, dan bahasa) dan sosial (perubahan dalam hubungan 
dengan orang lain, emosi, dan kepribadian dalam konteks sosial) yang ditandai oleh 
masa pubertas (peroleh identitas diri), masa menyelesaikan sekolah/pendidikan 
(meningkatnya perhatian untuk mencapai prestasi dan unjuk kerja tertentu), dan juga 
sudah mulai memikirkan tentang karir (meningkatnya tanggung jawab dan 
kemandirian dengan menurunnya ketergantungan terhadap orangtua) (Santrock, 
1998).  
Siswa-siswi SMU kelas 2 berada pada masa remaja, yang penuh gejolak 
emosi, harapan yang kurang realistis tentang hidup, peer groups yang sangat dia 
perhatikan dan ikuti. Selain itu, dikatakan remaja juga berada dalam tahap kognisi 
operational formal, yaitu remaja tidak lagi terbatas pada pengalaman nyata dan 
konkret sebagai landasan berpikirnya namun mereka mampu membayangkan situasi 
rekaan, kejadian yang berupa kemungkinan hipotesis atau proposisi abstrak, dan 
mencoba mengolahnya dengan pemikiran logis. Seiring dengan munculnya pemikiran 
remaja yang lebih abstrak dan idealistis, mereka juga berpikir lebih logis. Mereka 
mulai menyusun rencana pemecahan masalah dan secara sistematis menguji cara-cara 
pemecahan masalah yang dipikirkannya (penalaran hipotetikal-deduktif). Remaja 
bukan hanya mengorganisasikan pengalaman dan pengamatan mereka, tapi juga 
menyesuaikan cara pikir mereka untuk menyertakan gagasan baru karena informasi 
tambahan membuat pemahaman lebih mendalam. Remaja menyesuaikan diri dengan 
dua cara, yaitu proses asimilasi yang menggabungkan informasi baru kedalam 
pengetahuan yang telah ada dan dunia dilihat secara subyektif dan ideal. Kemudian 
ketika keseimbangan intelektual remaja telah tercapai, remaja menyesuaikan diri 
dengan informasi tersebut (proses akomodasi) (Santrock, 1995).  
Siswa-siswi SMU kelas 2 membutuhkan pendidikan di sekolah karena 
perkembangan intelektual siswa menuntut penanganan khusus seperti guru, yang 
memang terdidik serta berfungsi untuk menyiapkan tenaga-tenaga yang 
berpengetahuan dan berjiwa pembangun (Winkel, 1986:17). Individu dalam proses 
belajar mengajar di sekolah akan diajarkan tiga bidang pendidikan, yaitu bidang 
pemahaman atau pengetahuan, bidang keterampilan, serta bidang nilai atau sikap 
(Winkel, 1986:52). Bidang pengetahuan berbicara tentang masalah kognitif, individu 
mampu mengolah masalah yang dihadapi dengan pengetahuan yang dimiliki. Bidang 
keterampilan berbicara masalah motorik, seperti menulis, menggambar, olahraga, 
serta menggunakan teknologi khususnya komputer. Sedangkan bidang sikap atau 
nilai berbicara masalah kecenderungan individu menerima atau menolak sesuatu hal 
berdasarkan penilaian terhadap hal tersebut. 
Pendidikan juga memiliki peranan bagi siswa-siswi untuk memperoleh 
pemahaman akan pengetahuan dan pemahaman budi pekerti yang dapat digunakan 
sebagai pemahaman tentang bagaimana sistem sosial di luar lingkup keluarga. 
Melihat pentingnya peran pendidikan, pemerintah berusaha meningkatkan kualitas 
pendidikan dengan memprogramkan Kurikulum Berbasis Kompetensi (KBK) yang 
digunakan sebagai acuan dan pedoman bagi pelaksanaan pendidikan, sehingga 
pencapaiannya dapat diamati dalam bentuk perilaku atau keterampilan siswa sebagai 
suatu keberhasilan. KBK lebih menekankan kompetensi atau kemampuan apa yang 
harus dimiliki oleh setiap siswa-siswi setelah mereka melakukan proses pembelajaran 
tertentu. Hal ini didukung makin matangnya kondisi intelektual mereka dan makin 
mampunya mereka untuk merencanakan strategi-strategi yang lebih efektif dalam 
meregulasi pikiran dari perilaku mereka. Di lingkungan sekolah, mereka dituntut 
untuk meningkatkan kemampuan kognitifnya sehubungan dengan masalah prestasi 
belajar.  
Pada sekolah unggulan, karakteristik yang sangat menyolok adalah 
kesediaan dan kemampuan sekolah untuk menyesuaikan semua kegiatan sekolah 
dengan perbedaan individu siswa-siswinya dalam hal perkembangan fisik, kognitif, 
maupun sosial. (Joan Lipsitz, 1984). Di sekolah  X  dilakukan pen erapan secara 
ketat terhadap kurikulum KBK ini, dengan adanya guru BP untuk setiap tingkatan 
kelas, banyaknya tugas yang diberikan, adanya evaluasi bagi siswa bukan hanya 
karena bermasalah dalam perilaku, namun dalam hasil belajar yang sudah diperoleh, 
prestasi yang diperoleh siswa-siswi, tersedianya berbagai macam kegiatan 
ekstrakurikuler (olahraga, bahasa, dan training yang bekerja sama dengan pihak luar), 
sehingga dapat dikatakan sekolah  X  merupakan sekolah unggulan. Keberhasilan 
akademis yang didapat bukan hanya karena lingkungan, namun juga karena 
perkembangan sosial dan emosional. Menurut Boekaerts (2000), diungkapkan bahwa 
keberhasilan akademik dipengaruhi oleh kemampuan siswa meregulasi diri dalam 
kegiatan belajar. 
Menurut penelitian Zimmerman dan Martinez-Pons (1986) 
menunjukkan bahwa siswa-siswi yang memiliki permasalahan dalam kemampuan 
self-regulation dalam bidang akademik memperlihatkan nilai-nilai yang sangat 
rendah di sekolah. Hal ini menunjukkan pentingnya kemampuan self-regulation 
dalam bidang prestasi akademik sehingga dapat meningkatkan prestasi belajarnya, 
agar siswa-siswi dapat memperoleh prestasi akademik yang memuaskan sesuai 
dengan kemampuannya dan dapat mempersiapkan dirinya sejak awal untuk dapat 
masuk jurusan studi yang diminati yang merupakan salah satu faktor yang ikut 
menunjang terhadap bidang pilihan untuk jurusan di perguruan tinggi (Universitas) 
atau tingkat pendidikan kejuruan lainnya. Self-regulation merupakan thought, feeling 
dan action yang terencana dan secara berulang-ulang melakukan adaptasi dalam 
kegiatan belajar (Zimmerman dalam Boekaerts, 2000). Dalam fase self regulation 
akademik terdapat 3 fase, yaitu fase forethought, performance or volitional control 
dan self-reflection (D.H.Schunk & Zimmerman, 1998 dalam Boekaerts, 2000). 
Fase forethought (perencanaan kegiatan belajar) terbagi atas dua bagian, 
pertama task analysis, yaitu kemampuan menganalisis tugas yang meliputi penetapan 
tujuan belajar (goal setting) dan kemampuan merencanakan strategi belajar yang 
tepat (strategic planning). Goal setting mengacu pada upaya siswa dalam 
menetapkan tujuan belajar dan target nilai ujian. Bila siswa-siswi SMU kelas 2 yang 
mampu menetapkan tujuan belajar dapat menentukan nilai yang akan dicapai sesuai 
dengan nilai yang dianggap baik oleh siswa-siswi, yaitu nilai yang memenuhi standar 
yang ditetapkan oleh siswa-siswi dan nilai diatas rata-rata yang sesuai persyaratan 
dari sekolah maka upaya untuk melakukan self-regulation pada task analysis dapat 
dilakukan dengan terfokus pada target nilai tersebut. Selanjutnya siswa-siswi yang 
dapat merencanakan strategi belajar (strategic planning) akan merencanakan cara 
belajar yang akan digunakannya, strategi yang dipilih secara tepat dapat 
meningkatkan performance dengan mengembangkan kognisi, mengontrol affect, dan 
mengarahkan kegiatan motorik (Pressley & Wolloshyn, 1995 dalam Boekaerts 
2000). Strategi belajar yang diterapkan siswa-siswi dapat berupa jadwal belajar, les 
pelajaran di luar sekolah, mengulang pelajaran, mencari informasi lebih banyak 
tentang pelajaran dan tugas yang diberikan dari internet, koran, media informasi 
lainnya yang dapat membantu dan dapat dengan belajar sehari sebelum ulangan agar 
pelajaran yang akan diujikan masih diingat dengan jelas untuk mereka dapat 
menjalankan tugas dan tujuannya.  
Kedua, self-motivation beliefs menunjukkan motivasi siswa-siswi dalam 
kegiatan belajar, meliputi keyakinan siswa-sisiwi dengan kemampuan yang 
dimilikinya (self-efficacy), keyakinan terhadap nilai yang akan dicapai (outcome 
expectations), rasa tertarik dalam melakukan kegiatan belajar yang timbul dari dalam 
diri (intrinsic interest/value) serta kemampuan siswa-siswi untuk mempertahankan 
motivasi belajar meningkatkan nilai (goal orientation) (Zimmerman dalam 
Boekaerts, 2000). Dalam self-efficacy mengacu pada keyakinan siswa-siswi akan 
intelegensi, motivasi dan faktor internal lainnya di dalam diri untuk belajar dan 
bertindak efektif untuk mencapai tujuan dan target. Namun bila mereka memiliki self-
efficacy yang rendah, mereka akan merasa bahwa dengan kemampuan yang dimiliki 
mereka tidak akan mampu untuk mencapai tujuan dan target nilainya. Outcome 
expextations mengacu pada antisipasi siswa-siswi dalam kegiatan belajar. Bila 
outcome expectations positif, mereka yakin bahwa apa yang dilakukannya akan 
berhasil mencapai tujuan dan target yang sudah ditentukan, misalnya siswa-siswi 
menjadi optimis dan tidak mudah menyerah. Tetapi bila outcome expectations 
negatif, maka siswa-siswi akan merasa bahwa apa yang dilakukannya kemungkinan 
tidak akan berhasil untuk mencapai tujuan dan target yang sudah ditentukan, 
misalnya apatis dan pesimis. Intrinsic interest/value  mengacu pada derajat 
minat/motivasi siswa-siswi yang mendasari perilakunya yang dapat dilihat dari usaha 
siswa-siswi untuk mempelajari dan memahami serta tindakan siswa-siswi untuk 
mencapai tujuan dan target, seperti bertanya tentang pelajaran yang tidak mengerti 
kepada teman maupun guru, dan menambah minat terhadap pelajaran yang dianggap 
susah dan tidak disukai. Goal orientations, mengacu pada kemampuan siswa-siswi 
untuk mempertahankan motivasinya untuk meningkatkan hasil belajar yang lebih 
baik. Tanpa goal orientation seorang siswa-siswi tidak mampu mempertahankan dan 
meningkatkan hasil belajar yang lebih baik. Terdapat bukti bahwa keyakinan self 
regulatory-efficacy mempengaruhi proses regulasi seperti strategi belajar akademik, 
mengatur waktu akademik, penolakan tekanan kelompok teman sebaya (peer) yang 
merugikan, self-monitoring, self-evaluation dan goal setting (Zimmerman & 
Bandura, 1994). Sebagai contoh, semakin mampu seseorang mempercayai diri 
mereka sendiri, semakin tinggi goal-goal yang mereka tetapkan dan semakin mantap 
ia bertahan pada goal-goal tersebut (Bandura, 1991). Ketika seseorang mengalami 
kegagalan dalam mencapai goalnya, mereka yang mempunyai self-regulation akan 
meningkatkan usahanya, sedangkan mereka yang self-doubters akan menarik diri atau 
mundur (Bandura & Cervone, 1986 dalam Boekaerts 2000). Siswa-siswi yang 
memiliki task analysis akan mempengaruhi self-efficacy, siswa-siswi yang memiliki 
perencanaan dan menetapkan goal mempengaruhi self-efficacy siswa-siswi dengan 
hirarkis dimana penguasaan yang semakin meningkat dengan kepuasan yang didapat 
dari hasil akhir goal yang tercapai. Hal ini juga dapat mempengaruhi intrinsic value 
yang dapat meningkatkan pencapaian goal-goal yang lebih tinggi.  
Fase performance or volitional control (pelaksanaan kegiatan belajar) 
terbagi atas dua bagian. Pertama, self-control yaitu kemampuan siswa-siswi kelas 2 
SMA  X  Bandung untuk mengontrol diri  dalam kegiatan belajar yang meliputi 
kemampuan siswa-siswi untuk menginstruksikan pada dirinya sendiri mengenai 
tindakan-tindakan yang harus dilakukannya dalam kegiatan belajar, seperti 
melakukan analisis kasus atau mengingat rumus (self-instruction), kemampuan siswa-
siswi untuk membayangkan apa yang dipelajari, kemampuan ini akan membantu 
siswa dalam memfokuskan perhatian pada kegiatan belajarnya (imagery), 
kemampuan siswa-siswi untuk memfokuskan perhatian pada kegiatan belajar yang 
sedang dilaksanakan dan mengabaikan hal lain yang tidak berhubungan dengan 
kegiatan belajar, seperti mengabaikan teman yang mengajak bicara ketika guru 
sedang menerangkan pelajaran (Attention focusing), kemampuan siswa-siswi dalam 
menyusun langkah-langkah, dan melaksanakan strategi belajar yang telah 
direncanakan agar nilai yang diinginkan dapat dicapai, seperti bertanya kepada 
guru/teman jika ada materi pelajaran yang tidak dimengerti (Task strategies). Siswa-
siswi yang mampu untuk menginstruksikan dirinya tentang tindakan yang harus 
dilakukan dalam kegiatan belajar, mampu mengabaikan hal yang tidak berhubungan 
dengan pelajaran dan menyederhanakan suatu tugas menjadi bagian-bagian yang 
penting berarti siswa tersebut mampu melakukan self-control, misalnya dalam 
membuat tugas, seorang siswa-siswi yang mampu melakukan self-control akan 
mencari cara untuk menyelesaikan tugas dengan memahami persoalannya, mencari 
cara terbaik untuk menyelesaikannya dan mengabaikan gangguan dari pihak luar 
(seperti : ajakan bercanda, mengobrol, dan bermain). Siswa-siswi yang gagal dalam 
melakukan self-control mungkin memilih untuk bermain dan menunda untuk 
mengerjakan tugas tersebut.   
Fase yang kedua dalam performance or volitional control, yaitu self-
observation adalah kemampuan siswa-siswi untuk mengamati kegiatan belajarnya, 
yang meliputi kemampuan siswa-siswi dalam mengingat hal-hal yang dapat 
mendukung dan menghambat kegiatan belajar, seperti mengerjakan tugas bersama 
teman satu kelompok (Self-recording), kemampuan siswa-siswi untuk mencoba 
strategi belajar atau cara belajar yang baru yang sebelumnya belum pernah dilakukan, 
misalnya belajar dengan menggunakan media teknologi informasi Internet, media 
koran, televisi (self-experimentational) (Zimmerman dalam Boekaerts, 2000). 
Dalam self-observation ini, self-feedback merupakan ciri dari self-observation yang 
dapat mempengaruhi keefektifan, yaitu kedekatan siswa-siswi dalam melakukan 
feedback terhadap hasil yang sudah diperoleh, sejauhmana hasil feedback dapat 
memberikan informasi, ketepatan self-observation yang dapat mengoreksi tindakan 
siswa yang salah dalam pelaksanaan kegiatan belajar, dan sejauhmana tingkah laku 
memiliki daya tarik dalam pelaksanaan kegiatan belajar (Boekaerts, 2000). Siswa-
siswi akan berhasil melakukan self-observation yang efektif jika siswa-siswi tersebut 
mampu mengingat hal yang mendukung kegiatan belajar dan mencoba cara belajar 
yang baru berdasarkan hasil feedback. Siswa-siswi diharapkan mengetahui 
kompetensi diri dan lebih mandiri dalam kegiatan belajar dan melakukan feedback 
atas kegiatan belajar yang dilakukan. Seorang siswa-siswi yang sedang mengerjakan 
tugas analisis kasus, mereka harus menentukan jenis masalah yang sedang dikerjakan 
dan cara terbaik untuk memecahkannya (self-instruction), dan segera setelah mereka 
menjalankan suatu cara pemecahan masalah, mereka perlu menilai apakah cara yang 
dilakukannya berhasil atau mungkin perlu diambil cara lain (self-observation). 
Fase self-reflection (mengevaluasi kegiatan belajar) terbagi atas dua 
bagian. Pertama, self-judgement yaitu kemampuan siswa-siswi untuk mengevaluasi 
hasil belajar yang telah diperoleh, meliputi kemampuan membandingkan nilai yang 
telah diperoleh dengan nilai yang telah ditetapkan sebelumnya (self-evaluation), 
kemampuan siswa-siswi untuk menilai hasil belajar yang telah diperoleh apakah 
disebabkan adanya keterbatasan kemampuan dan usaha yang telah dilakukan atau 
pengaruh eksternal (causal attributions). Kedua, self-reaction yaitu reaksi siswa-
siswi terhadap hasil belajar yang diperoleh, meliputi kemampuan siswa-siswi 
mengekspresikan kepuasan dan ketidakpuasan terhadap hasil belajar (self-
satisfaction), kemampuan siswa-siswi untuk memutuskan menunjuk perilaku adaptif 
dalam kegiatan belajar (Adaptive-defensive infference) seperti siswa-siswi akan 
menurunkan target nilai yang selanjutnya atau merasa tidak ada gunanya lagi belajar. 
self-satisfaction dibuat dengan syarat harus mencapai tujuan yang ditentukan, siswa-
siswi yang memberi arah untuk tindakan-tindakan dan menciptakan self-incentives 
untuk bertahan dalam usahanya, contohnya, siswa-siswi yang sangat menghargai 
hasil pelajarannya akan mengalami ketidakpuasan lebih berat jika menerima rating 
penilaian hasil yang negatif dibandingkan siswa-siswi yang tidak terlalu 
mementingkan tujuan dari pembelajaran (Zimmerman dalam Boekaerts, 2000). self-
judgement terkait dengan dua bentuk utama dari self-reaction: self-satisfaction dan 
adaptive-defensive inferences, ketika self satisfaction dibuat dengan syarat harus 
mencapai tujuan yang ditentukan, siswa memberi arah untuk tindakan dalam kegiatan 
belajarnya dan menciptakan self-incentives untuk bertahan dalam usahanya. Dengan 
demikian, motivasi siswa-siswi bukan dari tujuan itu sendiri, tetapi lebih dari reaksi 
self-evaluative terhadap hasil tingkah laku. Adaptive inferences penting untuk 
mengarahkan siswa-siswi pada pembentukan self-regulatory yang baru dan secara 
potensial lebih baik, seperti mengubah goal atau mencari dan memilih strategi yang 
lebih efektif. Sedangkan defensive inferences bermanfaat melindungi siswa-siswi dari 
perasaan tidak puas terhadap nilai yang diperolehnya. Pola defensive inferences ini 
dapat menghambat siswa-siswi dalam usahanya melakukan perubahan yang lebih 
baik dimana siswa-siswi mungkin akan memunculkan perilaku penundaan atau 
menghindari mengerjakan tugas dan bersikap menyerah/apatis. 
Ketiga fase tersebut dilakukan secara berulang-ulang membentuk suatu 
siklus didalam diri siswa-siswi kelas 2 SMA, hanya saja ada yang sudah mampu atau 
kurang mampu melakukannya. Perbedaan kemampuan self-regulation akademik 
dikarenakan adanya faktor-faktor yang mempengaruhi perkembangan self-regulation 
akademik, yaitu lingkungan sosial yang meliputi orangtua, guru, peer (Boekaerts, 
2000). Siswa-siswi kelas 2 SMA  X , yang orangtuanya menetapkan standar nilai 
yang jelas dan dengan teliti mengawasi aktivitas dan prestasi di sekolah akan mampu 
melakukan self-regulation akademik. Banyaknya pengalaman belajar yang dapat 
dijadikan sebagai model dalam kegiatan belajar bagi siswa-siswi akan mempengaruhi 
perkembangan self-regulation akademik siswa-siswi kelas 2 SMU  X  ( Brody, 
Stoneman, & Flor, dalam Boekaerts, 2000). 
Faktor yang kedua adalah guru. Guru yang menunjukkan kemampuan 
untuk merencanakan, memberikan dukungan kepada siswa-siswi kelas 2 SMa dalam 
kegiatan belajar akan memberi pengaruh yang kuat bagi mereka (Goodenow dalam 
Santrock, 2002). Selain itu, guru yang menunjukkan ketekunan, penghargaan diri 
(self-praise) dan bereaksi secara adaptif (adaptive self reaction) dapat membantu 
siswa-siswi untuk mengembangkan kemampuan self-regulation akademik 
(Boekaerts, 2000). Dalam memberikan dukungan, dapat berupa memberikan 
kesempatan kepada siswa-siswi untuk menjelaskan secara detail masalah yang 
mereka hadapi, mendengarkan penjelasan secara terbuka, menunjukkan bahwa guru 
memahami tingkah laku siswa-siswi, dan mendorong siswa-siswi untuk mencoba 
berpartisipasi dalam kegiatan belajar. 
Faktor yang ketiga adalah teman sebaya (peer). Siswa-siswi kelas 2 SMA 
meluangkan cukup banyak waktunya dalam berelasi dengan teman sebaya. Bagi 
siswa-siswi kelas 2 SMA yang berada pada tahap remaja, teman sebaya (peer) 
berperan penting dalam kehidupannya. Peer menjadi teman yang paling dekat untuk 
berbagi cerita, bermain dan belajar baik di lingkungan sekolah maupun di luar 
lingkungan rumah. Siswa-siswi dituntut untuk menyediakan waktu bersama peer 
dalam bermain maupun belajar kelompok (Mach dalam Boekaerts, 2000). Apabila 
siswa-siswi kelas 2 SMA bergaul atau bermain dengan teman sebaya yang tidak 
memiliki perencanaan kegiatan belajar dengan tidak adanya tujuan dan target, peer 
yang melaksanakan kegiatan belajar dengan pasif dan hanya menunggu bahan dari 
guru akan membuat siswa-siswi kelas 2 SMA kurang mampu melakukan Self-
regulation akademik.  
Siswa-siswi kelas 2 SMA di lingkungan sekolah dituntut oleh berbagai 
kegiatan, mulai dari kegiatan belajar di sekolah untuk ujian, mengerjakan tugas 
sekolah dan kegiatan belajar di luar sekolah. Kapasitas kognitif yang ada dalam diri 
siswa-siswi diharapkan dapat mendukung proses interaksi antara lingkungan keluarga 
dan sekolah, dan memunculkan tingkah laku dalam belajar. 
Faktor yang ada dalam diri siswa-siswi kelas 2 SMA dan faktor dari 
lingkungan memberi pengaruh dalam perkembangan self-regulation akademik dan 
dihayati oleh siswa-siswi kelas 2 SMA secara berbeda yang akan menghasilkan 
kemampuan self-regulation akademik yang berbeda. Kemampuan siswa-siswi kelas 2 
SMA dalam self-regulation akademik dapat dikategorikan ke dalam empat kategori, 
yaitu mampu, cenderung mampu, cenderung kurang mampu dan kurang mampu. 
Dikatakan mampu apabila siswa mampu melakukan ketiga fase yang ada dalam self-
regulation akademik, meliputi fase forethoguht, performance or volitional control, 
dan self-reflection. Dikatakan kurang mampu apabila kurang mampu dalam 
melakukan fase forethought yang ada di dalam self-regulation akademik. 
Berdasarkan uraian sebelumnya, akan digambarkan melalui skema 
kerangka pikir berikut : 
-    
      Gambar1.1. Skema Kerangka Pemikiran 
Siswa-siswi kelas 2 SMA  X   
Self-regulation akademik 
Performance/volitional 
-Self-control 
I.6 Asumsi 
kemampuan self regulation akademik yang meliputi Fase forethought, 
performance or volitional control, dan self reflection yang berbeda pada 
kategori mampu, cenderung mampu, cenderung kurang mampu dan kurang 
mampu. 
sekolah unggulan  X  dapat d ipengaruhi oleh beberapa faktor, yaitu orangtua, 
guru, dan teman sebaya. 
Teori kognitif sosial adalah hal yang khusus dalam menggambarkan self-
regulation sebagai interaksi dari faktor-faktor personal (pribadi), behavioral (tingkah 
laku) dan enviromental (lingkungan) (Bandura, 1986., Zimmerman, 1994 dalam 
Boekaerts, 2000). Self-regulation digambarkan sebagai sebuah siklus karena 
feedback dari performance yang telah dicapai dapat digunakan untuk membuat 
penyesuaian kembali untuk mencapai goal yang baru. Maka dalam hal ini behavioral 
self-regulation itu meliputi self-observing dan proses strategi penyesuaian 
performance, sedangkan enviromental self-regulation mengacu pada observasi dan 
penyesuaian terhadap kondisi-kondisi lingkungan atau hasil yang telah dicapai.  
Definisi self-regulation : Thought (pemikiran), Feelings (perasaan), action 
(tindakan) yang direncanakan dan ditetapkan secara berulang-ulang untuk mencapai 
tujuan pribadi (personal goals yang didasari oleh keyakinan dan motivasi dari dalam 
diri individu (Zimmerman dalam Boekaerts). Definisi self-regulation ini beda 
dengan definisi teori lain yang menekankan pada sifat, ability (kemampuan), dan 
suatu kecakapan tertentu. Dalam self-regulation, metacognitio memegang peranan 
yang penting tetapi self-regulation juga tergantung pada self-beliefs (keyakinan diri) 
dan affective reaction sehingga dalam self-regulation akan dikenal pola adanya self-
efficacy yaitu keyakinan terhadap kemampuan yang dimiliki untuk 
mengorganisasikan dan melaksanakan tindakan penting untuk mencapai skill yang 
diharapkan dalam suatu tugas-tugas spesifik. 
Telah dibicarakan bahwa setiap orang berusaha untuk meregulasi fungsi 
dirinya dengan berbagai cara untuk mencapai goal atau tujuan dalam hidup dan 
merupakan hal yang kurang tepat untuk membicarakan tentang individu yang tidak 
dapat meregulasi diri atau bahkan tidak tepat untuk individu yang memiliki self-
regulation (Winne, 1997). Dari perspektif ini, apa yang membedakan bentuk self-
regulation yang efektif dan tidak efektif selain dari kualitas dari kuantitas self-
regulatory. Proses yang paling efektif diidentifikasikan melalui sumber empiric yang 
berbeda, termasuk wawancara dengan para ahli yang dikenal sukses dan self-
discipline mereka (e.g., Ericsson & Lehman, 1996; Zimmerman & Martinez-pons, 
1988), studi klinis pada individu yang mengalami disfungsi self-regulation (Watson 
& Tharp, 1993), dan penelitian eksperimental mengenai metode personal selama ada 
tuntutan dari pelaksanaan tugas-tugas (Kanfer & Ackerman, 1989; Kuhl, 1985). Isu 
yang terpenting adalah untuk mengerti bagaimana proses ini berhubungan secara 
structural dan berulang terus-menerus. 
Berdasarkan perspektif social cognitive, proses self-regulatory dan dengan 
keyakinan yang mengikutinya digambarkan dalam tiga fase perputaran : Fase 
forethought (perencanaan), performance or volitional control dan self reflection. 
Forethought berkaitan dengan proses-proses yang berpengaruh mendahului usaha 
untuk bertindak dan menentukan tahap-tahap untuk mencapai usaha tersebut. 
Performance or volitional control meliputi proses-proses yang terjadi selama usaha 
motorik itu berlangsung dan berdampak pada perhatian dan tindakan yang dilakukan. 
Self-reflection meliputi proses yang terjadi setelah suatu usaha dilakukan dan 
pengaruh dari respon individu terhadap pengalamannya tersebut. Pada self-reflection 
ini, termasuk pula pengaruh forethought terhadap usaha-usaha motorik berikutnya 
sehingga melengkapi siklus self-regulatory. 
Skema 2.2. siklus self regulation 
Forethought Performance/Volitional 
Self-Reflection 
Self-control 
  Self-instruction 
  Self-evaluation 
  Self-Efficacy 
interest/value 
  Self-recording 
  Self-experimentation 
satisfaction/affect 
  Adaptive-
A. Forethought Phase 
Ada 2 kategori khusus yang saling berhubungan erat pada forethought, yaitu 
1. Task analysis 
2. Self-motivation beliefs 
Inti dari task analysis meliputi penentuan goal ( the setting of goal). Goal 
setting ini berkenaan dengan pengambilan keputusan dalam hal hasil belajar atau 
perilaku yang spesifik seperti mengatasi masalah dalam persoalan matematika selama 
proses belajar berlangsung  (Locke dan Lathan,1990, dalam Boekaerts, 2000). Goal 
sistem dari individu yang memiliki self-regulation tinggi tersusun secara hierarki, dan 
proses-proses goal tersebut akan dijalankan sebagai regulators (pengatur) untuk 
mendapatkan tujuan / hasil yang sama dengan hasil yang pernah dicapai. Bentuk 
kedua dari task analysis adalah strategic planning (Weinstein and Mayer, 1986, 
dalam Boekaerts, 2000) untuk menguasai dan mengoptimalkan sebuah skill, 
seseorang membutuhkan metode atau strategi yang tepat untuk menjalankan tugas 
dan tujuannya. Strategi self-regulative adalah proses dan tindakan personal yang 
diarahkan untuk memperoleh skill yang diharapkan (Zimmerman, 1989, dalam 
Boekaerts 2000). 
Self-regulatory skill menjadi kecil nilainya bila seseorang tidak dapat 
memotivasi dirinya sendiri dalam menggunakan hal tersebut, yang mendasari proses 
forethought dalam goal setting dan strategic planning adalah sejumlah kunci self-
motivation beliefs, yaitu self-efficacy, outcome expectations, intrinsic interest or 
valuing and goal orientation. Self-efficacy mengacu pada personal beliefs (keyakinan 
diri untuk belajar dan bertindak secara efektif sementara outcome expectation 
mengacu pada keyakinan tentang pencapaian hasil dari performance (Bandura, 
1997, dalam Boekaerts 2000). Sebagai contoh self-efficacy berkenaan dengan 
keyakinan bahwa seseorang dapat memperoleh nilai A dan outcomes adalah 
pengharapan dari nilai yang akan diperoleh setelah menamatkan sekolah, seperti 
diperlukan untuk mencari pekerjaan yang diinginkan. Keinginan orang untuk 
melakukan dan meneruskan self-regulatory khususnya tergantung pada self-
regulatory efficacy mereka untuk merencanakan dan mengatur fungsi area spesifik. 
Sebagai contoh, self- efficacy beliefs mempengaruhi goal setting dengan cara sebagai 
berikut : semakin mampu seseorang mempercayai diri mereka sendiri, semakin tinggi 
goal yang mereka tetapkan dan semakin mantap ia bertahan pada goal tersebut. 
(Bandura, 1991 ; Locke & Latham, 1990). Ketika seseorang mengalami kegagalan 
dalam mencapai goal nya, di sini mereka yang mempunyai self-regulation 
meningkatkan usahanya, sedangkan mereka yang self  doubters akan menarik 
diri/mundur (Bandura & Cervone, 1986). Goal dan self-efficacy beliefs  dapat saling 
mempengaruhi. Learner yang telah mempunyai self-regulation terasa mempunyai self 
-efficacy karena mereka menetapkan goal untuk diri mereka sendiri melalui proses 
hirarkis di mana penguasaan yang semakin meningkat dengan kepuasan yang segera 
dibandingkan dengan meminta mereka untuk menunda segala penghayatan dari 
kesuksesan sampai hasil akhir goal tercapai. Terdapat suatu bukti bahwa proses 
pencapaian goal dapat memotivasi secara intrinsic dengan caranya sendiri dan dapat 
meningkatkan pencapaian hasil goal yang lebih tinggi (Schunk & Schwartz, 1993; 
Zimmerman & Kitsantas, 1997).  
Goal orientation adalah motivasi dari dalam diri untuk mencapai tujuan/goal 
dan usaha yang dilakukan oleh individu untuk memiliki performance yang lebih baik 
(Pintrich and Schunk, 1996 dalam Boekaerts, 2000). 
B. Performance or Volational control process 
Performance or volational control process meliputi : 
1. Self-control 
2. Self-observation 
3. Self-control 
Pada proses self control meliputi self-instruction (pengarahan diri pada proses 
pelaksanaan suatu tugas), imagery (gambaran-gambaran mental terhadap pelaksanaan 
suatu rencana). Proses imagery ini seringkali digunakan oleh para ahli psikologi 
olahraga kepada para competitors (penantang). Attention Focusing 
(mengkonsentrasikan diri pada pelaksanaan rencana yang disusun), berkaitan dengan 
Attention Focusing ini, Kuhl dan rekan-rekannya (Kuhl, 1985, dalam Boekaerts 
2000) mengemukakan agar proses attention focusing ini dapat efektif maka seseorang 
perlu mengabaikan gangguan-gangguan yang ada di sekitar lingkungannya dalam 
proses pelaksanaan rencana yang sedang dilakukannya dan menghindari ingatan-
ingatan tentang kesalahan-kesalahan masa lampau yang pernah dialami. Proses self 
control yang terakhir meliputi task strategies (pengaturan terhadap tugas-tugas 
penting yang akan dilaksanakan). Task strategies ini membantu proses belajar dan 
performance melalui pengurangan suatu tugas kebagian-bagian pokok yang penting 
dan mengorganisasikan ulang bagian-bagian yang berarti. Sebagai contoh dari task 
strategies ini antara lain: ketika siswa mendengarkan kuliah sejarah, siswa-siswa 
tersebut dapat saja mengidentifikasikan sejumlah point-point penting dan 
merekamnya dalam bentuk kronologis berupa laporan kalimat-kalimat singkat. 
Keefektifan dari pelaksanaan task strategies ini dipelajari oleh Weinstein and Mayer 
(1986, dalam Boekaerts 2000) untuk membimbing usaha belajar dan keefektifan 
strategi belajar. Hal yang termasuk strategi belajar antara lain; pembuatan catatan, 
persiapan test, membaca untuk pemahaman, dan performance strategies seperti 
teknik-teknik menulis, seni deklamasi dan pemecahan masalah. 
Tipe kedua dari performance or volitional control process meliputi Self-
observation (pengamatan terhadap pemahaman diri). Self-observation ini berkenaan 
dengan aspek yang sangat spesifik yang dimiliki oleh seseorang dari performancenya, 
yang dipengaruhi oleh kondisi lingkungan sekitarnya dan dampak dari performance 
yang mampu dilakukannya (Zimmerman and Paulsen, dalam Boekaerts, 2000). 
Terdapat beberapa hal yang menonjol pada Self-observation ini yang dapat 
mempengaruhi keefektifan seseorang dalam melakukan pengamatan terhadap 
pemahaman dirinya, anatara lain: proximity, informativeness, accuracy dan valence. 
Berkaitan dengan self-observation ini dikemukakan akan lebih baik bila individu 
mengingat suatu performance yang berhasil dilakukan daripada mengingat suatu 
performance yang gagal dilakukan karena feedback tentang kekurangan-kekurangan 
suatu performance dapat mengarahkan seseorang pada self critism.  
Self-recording (pengamatan terhadap tindakan yang dilakukan) adalah suatu 
teknik self observation yang dapat meningkatkan proximity, informativeness, 
accuracy dan valence (Zimmerman and Kitsantas, 1996, dalam Boekaerts 2000). 
Dalam hal ini dikemukakan contoh, penderita asma yang record (mengingat) gejala-
gejala asmanya dapat melihat pemicu alergi yang muncul sama baiknya dengan 
pencegahan medis secara efektif yang diperlukan (Bonner, Rivera and 
Zimmerman, 1997 dalam Boekaerts 2000). 
Melalui observasi terhadap covert thought patterns, emotional reactions dan 
juga overt performance, maka seseorang dapat memperhatikan pola tindakan mereka 
berulang-ulang. Individu-individu yang mampu melakukan pengamatan terhadap 
pemahaman diri (self-observation) dan melakukan pengamatan terhadap tindakan 
yang dilakukan (self-recording) dapat melakukan perubahan pada perilaku mereka 
atau memodifikasi lingkungannya, kesadaran-kesadaran seperti ini dapat berperan 
penting sebagai jalan untuk memperbaiki suatu tindakan. Oleh karena itu berkaitan 
dengan self-observation ini dapat ditarik suatu kesimpulan bahwa sistematik self-
observation dapat mengarahkan seseorang pada pemahaman diri yang semakin besar 
dan performance or volational control seseorang yang lebih baik. 
C. Fase Self-Reflection 
2 tipe utama, yaitu : 
1. Self-judgement 
2. Self-reactions 
 Self-judgement (usaha yang dilakukan individu untuk melakukan evaluasi 
terhadap tindakan yang berhasil dilakukannya) meliputi 2 hal : self-evaluation dan 
causal attribution. Self-evaluation mengacu pada melakukan evaluasi terhadap suatu 
performance yang dikaitkan dengan perbandingan informasi self-monitored dengan 
suatu standar atau goal yang ditetapkan. Terdapat 4 kriteria khusus yang digunakan 
oleh seseorang untuk mengevaluasi diri, yaitu mastery, previous performance, 
normative dan collaborative. Kriteria mastery meliputi penggunaan rangkaian tes 
kelulusan atau skor-skor test yang rentangnya dari performance pemula ke 
performance ahli. Hirarki mastery juga digunakan untuk test-test seleksi kurikulum di 
sekolah. Dipelopori oleh Covington and Roberts (1994, dalam Boekaerts, 2000) 
yang menyoroti fakta penting pada kemajuan belajar seseorang didalam pencapaian 
sesuatu, yang mana hal ini dapat terjadi karena adanya latihan yang terus-menerus. 
Proses forethought juga berpengaruh kuat terhadap attributional judgements. 
Orang yang berencana untuk menggunakan strategi khusus selama forethought dan 
menerapkan strategi khusus tersebut selama performance lebih mungkin untuk 
menjelaskan kegagalan-kegagalan dengan strategi tersebut daripada kemampuan 
yang rendah, yang dapat mengecewakan secara pribadi (Zimmerman & Kitsantas, 
1997). Karena strategi-strategi dipersepsi sebagai penyebab yang dapat diperbaiki, 
penjelasan mengenai penggunaan strategi tersebut melindungi orang tersebut 
terhadap self-reaction yang negatif dan memunculkan suatu cara yang adaptive secara 
strategis untuk tindakan selanjutnya. 

